_4\. 萨拉森人摧毁了坎帕尼亚。约翰八世的控诉信 萨拉森人与意大利南部海上城市的联盟。约翰八世的杰出活动：他组建了一支舰队，与意大利下层王公谈判，在西尔塞角击败了撒拉逊人。意大利南部的状况。约翰八世在圣保罗附近建造了约翰尼波利斯。

从 876 年起，穆罕默德人入侵罗马乡村；他们掠夺萨比纳河，蹂躏拉丁姆和图西亚，并数次出现在城门口。修道院、庄园、穹顶崇拜、众多教皇的辛勤种植园被毁于一旦，殖民者被殴打致死或沦为奴隶，罗马坎帕尼亚变成了狂热的沙漠。在约翰于 876 年和 877 年写给博索、秃头查理、里希尔达皇后、帝国主教和全世界的控诉信中，人们再次听到了罗马的苦难呼声，就像格里高利统治下的伦巴第时期一样；但穆罕默德的战士们比阿吉拉夫的战士们更加凶猛。城市几乎无法容纳和养活逃难的乡下人、僧侣和神职人员，他们将教堂的瓦砾抛在身后。"城市、要塞、村庄和他们的居民一起消亡了，主教们四散奔逃；罗马城墙内聚集着残余的人民，完全被夷为平地；城外全是沙漠和荒地，除了城市的废墟，什么也没有留下，上帝保佑。整个坎帕尼亚人口灭绝，我们或修道院和其他虔诚的地方什么也没有留下，罗马元老院也没有任何东西可以养活自己，城市的邻近地区遭到了彻底的破坏，在那里找不到任何居民，无论是男人还是孩子"。因此，约翰写信给秃头查理，他现在希望把他改造成一个最需要帮助的强大皇帝，他恳求帮助，"在他的大帝面前，就像把自己扔在地上一样"。然而，查理放弃了这座他在加冕礼上誓言用帝国之臂保护的城市，任由萨拉森人的刀剑肆虐。

好战的路易二世的死现在整个意大利都能感受到，而南方的政治条件则为阿拉伯人的征服提供了便利。宗教并不妨碍交往，甚至也不妨碍他们与意大利南部王公之间的联盟。即使在路易二世时代，后者也曾利用异教徒达到自己的目的，这位皇帝曾大声抱怨那不勒斯已成为第二个巴勒莫或非洲。贸易上的优势以及萨拉森人为他们提供的支持，都促使小王子们与萨拉森人联合起来，对抗对方以及东西方的皇帝。他们也意识到了罗马教会的意图，罗马教会对那不勒斯和卡拉布里亚的财产投以挑衅的目光，对卡普亚和贝内文托提出了要求，并利用下意大利的混乱在那里获得了土地。巴里沦陷后，萨拉森人被限制在塔兰托，他们派出了新的舰队进攻意大利；后来，他们的帝国战败者的死扫除了他们最大的障碍，他们不仅迫使那不勒斯、加埃塔、阿马尔菲和萨莱诺求和，还联合他们的军队进攻教皇国和罗马的海岸。现在，教皇约翰是他们唯一有力的对手。这位司铎开展的活动让国王们汗颜，也让他自己闪耀着武将的光辉。这样的人确实配得上统治罗马。面对这个可怕的联盟，据说有上百艘战船正在逼近，但他并没有气馁。他给秃头查理写了紧急求助信，后者派 876 年恢复公国的斯波莱托的兰伯特和他的弟弟圭多随他前往那不勒斯和卡普亚，支持他试图炸毁联盟。但这些王子只是模棱两可的帮手。877 年初，约翰八世亲自赶往那不勒斯。他的恳求和威胁成功地使萨莱诺的瓜伊费里乌斯（Guaiferius）脱离了萨拉森联盟；随后，他急切地与阿马尔菲进行谈判，当时阿马尔菲已经是一个繁荣的贸易城市，由普尔查尔（Pulchar）作为候任公爵或地方长官（praefecturius）进行统治，与此同时，他还求助于希腊海军将领格里高利和西奥菲拉克特（Theophylact），让他们向台伯河港口派遣船只。

不是格里高利一世在伦巴第人的苦难中付出了更多的精力，约翰也拥有更多的资源。他亲自驾驶罗马船只，教皇的海军（尽管规模较小）第一次得以问世。这些战舰仍被称为 "德罗蒙"（dromons），就像贝利萨（Belisar）时代一样；它们通常长 170 英尺，前后各有两座堡垒，配备有用于投掷、射击和登船的战争机器，由手持百桨的奴隶船员驾驶，海军陆战队员则负责中央和堡垒。拥有这支在波尔图斯就位的小舰队，让教皇充满了自豪；他兴高采烈地写信给恩格尔贝加皇后，说他现在不需要盖坦人了，因为他可以自己提供保护。但他在那不勒斯的努力收效甚微，因为塞尔吉乌斯二世公爵无法被说服放弃与阿拉伯人的有利联盟。教皇对他和他的城市下达了逐出教会的命令，武装瓜伊费留斯（Guaiferius）来对付他，并毫不费力地砍下了 22 个被俘那不勒斯人的头颅。然后，他返回罗马，发现丰迪和泰拉奇纳的海岸被萨拉森人劫掠一空，他只在罗马城休息了五天，就亲自率领波图斯舰队驶入大海，在西尔塞角与穆罕默德人相遇，从他们手中夺走了 18 艘船，释放了 600 名基督徒奴隶，并杀死了众多敌人。这是教皇第一次以 Ammiraglio 将军的身份出征；在击败异教徒的同时，约翰将注意力转向了意大利南部王公们混乱的土地，他希望让这些王公臣服于罗马教廷。

他匆忙赶往属于教会的特拉埃托（Traetto），促成了王公联盟，而希腊舰队则在那不勒斯海给萨拉森人造成了更大的失败。随后，他支持了那不勒斯的革命。就在这里，亚他那修主教抓住了他的弟弟谢尔盖，挖出了他的双眼，并把他送到了罗马，教皇让他在狱中受尽折磨。教皇把主教的弑兄之举视为一件喜事，却用粪金来支付凶手的酬劳，并用一封信来表扬他。这就是王权的世俗需求将教皇从圣职的使徒美德范畴中挤出了多远，而圣职在道德上是与王权不相容的。

不久之后，即 878 年春，一些事件迫使约翰八世逃往法国，并破坏了他在下意大利的计划。在离开罗马之前，他甚至不得不向萨拉森人求和；他每年向他们进贡 25000 曼库西银币。不久前，他与阿马尔菲坦人缔结了一项条约，根据该条约，阿马尔菲坦人承诺每年以 10,000 曼库西的价格用船只覆盖从特拉埃托到奇维塔韦基亚的海岸。879 年，当他从法国返回时，发现自己被出卖了。邪恶的亚他那修（Athanasius）既是那不勒斯的主教，又是公爵，因此在某种程度上是教皇的化身，他走了他哥哥谢尔盖的老路：他不怕与不信教者结盟。这有助于保护他对抗拜占庭皇帝，而教皇与拜占庭皇帝是一致的。约翰再次前往盖塔和那不勒斯是徒劳的，他在那里倾家荡产也是徒劳的，他对叛徒的诅咒也是徒劳的。阿马尔菲坦人也嘲笑他；这些狡猾的商人把一万块黄金装进了口袋，然后宣称根据条约他们有权得到一万两千块黄金，他们继续扣留船只，但把萨拉森人当作盟友来对付。约翰将他们逐出教会，很少有教皇像他那样使用如此多的驱逐射线。它们已经是拉特兰军械库中的常用武器了。

伦巴第人和希腊人在下意大利的处境逐年恶化；萨拉森人和希腊人掠夺了这些富饶的土地，并经常在一面旗帜下与那不勒斯人一起对抗萨莱诺。卡普亚的潘杜夫被迫承认教皇的至高无上的地位，将穆罕默德人召入他四分五裂的国家。因此，天主教王公对教皇的世俗图谋的恐惧，是萨拉森人得以在下意大利巩固自己的最重要原因之一。如果追溯这个时代该国的历史，那么这些人物厚颜无耻的阴谋、欺骗的艺术和野蛮的残暴确实令人困惑。

亚他那修主教在他的城市附近欢迎阿拉伯人成为反对罗马和希腊人的盟友，他们在维苏威火山定居下来。他们大约于 881 年在那里安营扎寨；他们在帕埃斯顿附近的阿格罗波利斯定居；由于惧怕教皇，他们被加埃塔公爵多西比利斯召来，先是在伊特里附近安营扎寨，然后在利里斯河右岸或加里利亚诺河畔定居，靠近明图尔奈废墟，逃亡者马略曾藏身于该废墟的沼泽中。他们在那里修建了一个大堡垒，40 年来一直维持着这个可怕的强盗窝。他们从加里利亚诺出发，在美丽的坎帕尼亚游荡，杀人掠货，甚至连著名的卡西诺山修道院和圣文森特山修道院--孤独而繁荣的文化中心--也付之一炬，长期沦为废墟。

就罗马而言，只有约翰的书信作为萨拉森人严重灾难的纪念碑留存了下来。这位教皇的另一座伟大纪念碑也因那次危险而消失了。约翰八世用一堵墙包围了圣保罗大教堂，就像利奥四世用这种方式保护圣彼得大教堂一样。附近的岩石山丘是修建防御工事的绝佳起点；教皇在那里修建了一座堡垒，但他在那里筑起了整个郊区的围墙，可能是利用从大门通往教堂的门廊，并将其命名为 "约翰尼波利斯"（Johannipolis）。这座辉煌的纪念碑没有留下丝毫痕迹。没有一位编年史家提到过圣约翰城的建造过程；我们只能从新堡垒大门上方的碑文中了解到它的建造过程：

> 这里是拯救之墙，这里是永不征服之门、  
它驱逐邪恶，欢迎忠诚。 
穿着长袍的贵族和老人，请到这里来，年轻人啊、  
上帝的教会来了，努力向神圣的大教堂进发。 
主的司铎怀着崇敬的心情建造了它，约翰、  
因功德的辉煌而美丽，因神圣的纪律而光辉、  
它被称为教皇圣约翰八世、  
圣约翰的波利斯，被称为无愧之城。 
愿主的神圣天使与圣保罗王子一起  
永远保护城门不被不值得的敌人攻破。 
城墙高耸，光彩夺目、  
教皇使徒约翰欣然建造、  
死后，他将天国之门  
向他在上帝基督里的仁慈奖赏敞开大门。
